\begin{subsection}{Аффинные суперсхемы}\label{closed subfunctors}
  \begin{definition}
    $\K$-функтор $ \SSp R $, определенный как
    $$ (\SSp R)(A) = \HomSAlg(R, A) \qquad \text{для} ~A \in \SAlg, $$
    называется аффинной суперсхемой. Супералгебра $ R \in \SAlg $ называется координатной
    супералгеброй суперсхемы $ \SSp R $. Если $ X = \SSp R $, то $ R $ обозначается $ \K[X] $.
  \end{definition}
  Пусть $ X_1, X_2 $ --- аффинные суперсхемы. Тогда
  \begin{equation}
    \K[X_1 \x X_2] = \K[X_1] \o \K[X_2].
  \end{equation}

  \begin{definition}
    Аффинная суперсхема $ \A^{m|n} = \SSp \K[t_1, \ldots, t_m | z_1, \ldots, z_n] $
    называется аффинным $(m|n)$-суперпространством.
  \end{definition}
  Очевидно, что $ \A^{m|n} (B) = B_0^m \oplus B_1^n ~\text{для} ~B \in \SAlg $.
  В частности, $ \A^{1|1}(B) = B $ для любой супералгебры $ B $.

  \begin{definition}
    Аффинная суперсхема $ X $ называется алгебраической, если \\
    $ \K[X] \simeq \K[t_1, \ldots, t_m | z_1, \ldots, z_n] \,/ \,I $ для некоторых
    $ m, n \in \N $ и конечнопорожденного суперидеала ~$ I $.
  \end{definition}
  \begin{definition}
    Аффинная суперсхема $ X $ называется редуцированной, если
    $ \K[X] $ не содержит нильпотентных элементов, отличных от 0.
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Пусть $ X $ --- аффинная суперсхема, $ I $ --- суперидеал $ \K[X]$.
    Подфунктор функтора $ X $, определенный как
    \begin{align*}
      V(I)(A) & = \{ \p \in \HomSAlg(R, A) ~| ~\p(I) = 0 \} \\
              & \simeq \{ x \in (\SSp R)(A) ~| ~f(x) = 0 ~\forall ~f \in I \}
    \end{align*}
    называется замкнутым подфунктором, соответствующим суперидеалу ~$ I $.
  \end{definition}
  Отображение $ I \mapsto V(I) $ из множества суперидеалов $ \K[X] $ в множество
  подфункторов $ X $ инъективно. Более точно,
  \begin{proposition}
    Для двух суперидеалов $ I, I' $ супералгебры $ \K[X] $
    \begin{equation}
      I \subset I' \iff V(I) \supset V(I').
    \end{equation}
    \proof {
      Прямое утверждение тривиально, поэтому докажем верность обратного.
      Пусть $ V(I') \subset V(I)$. Рассмотрим каноническое отображение
      $ u: \K[X] \to \K[X] / I' $. $ u \in \HomSAlg(\K[X], \K[X] / I') = \SSp (\K[X] / I') $.
      Т.к. $ u(I') = 0 $, то $ u \in V(I')(\K[X] / I') $. Из условия $ V(I') \subset V(I) $
      следует, что $ u \in V(I')(\K[X] / I') \hence u(I) = 0 \hence I \subset I' $.
      \qedhere
    }
  \end{proposition}
  
  Замкнутый подфунктор является аффинной суперсхемой, т.к.
  $ V(I) \simeq \SSp (\K[X] / I) $.

  Замкнутые подфункторы определяют топологию на аффинной суперсхеме $ \SSp R $:
  \begin{align*}
    V(R) = \varnothing, & \quad
    V(0) = \SSp R, \\
    \bigcap_{j \in J} V(I_j) = V \left(\sum_{j \in J} I_j \right), & \quad
    \bigcup_{j \in J} V(I_j) = V \left(\prod_{j \in J} I_j \right)
  \end{align*}
  для любого семейства суперидеалов $ \{I_j\}_{j \in J} \subset R $.

  Пусть $ X_1, X_2 $ --- аффинные суперсхемы,
  $ I_1 \subset \K[X_1], ~I_2 \subset \K[X_2] $ --- суперидеалы.
  Несложно проверить, что
  \begin{equation}
    V(I_1) \x V(I_2) \simeq V(I_1 \o \K[X_2] + \K[X_1] \o I_2).
  \end{equation}


\end{subsection}

\begin{subsection}{Лемма Ионеды}
  \def \C {\mathcal{C}}   % Category

  Лемма Ионеды --- фундаментальное утверждение теории категорий --- позволяет
  вложить любую категорию $ \C $ в категорию функторов, определенных в $ \C $.
  В общем виде Лемму Ионеды можно найти в \cite{mclane}, в этой работе подробнее
  остановимся на случае для категории $ \SAlg $.
  
  \begin{lemma}[Ионеда] \label{yoneda}
    $ \forall ~R \in \SAlg ~\forall ~\K$-функторa $ X $ существует канонический изоморфизм
    $$ \Mor(\SSp R, X) \simeq X(R), $$
    который задается отображением $ f \mapsto f(R)(id_R) $.
    \proof {
      Пусть $ f \in \Mor(\SSp R, X) $. Сначала убедимся, что $ f(R)(id_R) \in X(R) $.
      Это следует из того, что $ f(R): (\SSp R)(R) = \HomSAlg(R, R) \to X(R) $.
      Далее убедимся, что приведенное отображение действительно является изоморфизмом.

      По определению морфизма функторов
      $ ~\forall ~A \in \SAlg \quad \forall ~u \in \HomSAlg(B, A) $ коммутативна диаграмма:

      \begin{equation}
        \begin{diagram}
          \node{(\SSp R)(B)}
            \arrow[2]{e,t}{f(B)}
            \arrow{s,l}{(\SSp R)(u)}
          \node[2]{X(B)}
            \arrow{s,r}{X(u)} \\
          \node{(\SSp R)(A)}
            \arrow[2]{e,t}{f(A)}
          \node[2]{X(A)}
        \end{diagram}
      \end{equation}

      Возьмем $ R $ в качестве $ B $ и получим, что
      $ f(A) \circ X(u) = (\SSp R)(u) \circ f(R) $. Обозначим $ x_f = f(R)(id_R) $.
      Принимая во внимание, что $ (\SSp R)(u)(id_R) = u \circ id_R $, получаем
      $$ f(A)(u) = X(u)(x_f). $$

      Отсюда видно, что $ f $ однозначно определяется $ x_f $. Осталось построить
      обратное отображение. Пусть $ x \in X(R) $ и $ A \in \SAlg $.
      Зададим $ f_x(A): \SSp R \to X(A) $ отображением $ u \mapsto X(u)(x) $.
      Несложно убедиться, что $ f_x \in \Mor(\SSp R, X) $
      и что $ x \mapsto f_x $ обратно отображению $ f \mapsto f_x $.
      \qedhere
    }

    \begin{corollary}\label{duality}
      Если взять $ X = \SSp R' $, то получим
      \begin{equation}
          \Mor(\SSp R,\SSp R') \isom \HomSAlg(R', R)
      \end{equation}
      для любых супералгебр $ R, R' $.
    \end{corollary}
      Обозначим эту биекцию $ f \mapsto f^* $ и
      будем называть $ f^* $ \defn{коморфизмом}, соответствующим $ f $.
      Таким образом, мы получили дуальность категорий
      аффинных суперсхем и супералгебр.

  \end{lemma}

\end{subsection}


\begin{subsection}{Групповые $\K$-функторы и аффинные групповые суперсхемы}
  \begin{definition}
    Групповым $\K$-функтором будем называть функтор из $ \SAlg $ в $ \Groups $.
  \end{definition}
  Если взять композицию группового функтора с забывающим функтором из $ \Groups $ в $ \Sets $,
  то групповой $\K$-функтор можно рассматривать как $\K$-функтор. Поэтому все результаты
  для $\K$-функторов можно перенести на групповые $\K$-функторы.

  Пусть $ G, H $ --- групповые $\K$-функторы. Обозначим через
  $ \Mor(G, H) $ множество морфизмов из $ G $ в $ H $, если рассматривать $ G $ и $ H $
  как $\K$-функторы;
  через $ \Hom(G, H) $ множество морфизмов групповых функторов.

  \begin{definition}
    Аффинная групповая суперсхема --- групповой $\K$-функтор,
    который является аффинной суперсхемой, если его рассматривать как функтор.
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Пусть $ G $ --- групповой $\K$-функтор. $ H $ называется групповым подфунктором
    $ G $, если $ H $ --- подфунктор $ G $ и $ ~\forall ~A \in \SAlg ~H(A) $ ---
    подгруппа в $ G(A) $.
  \end{definition}

  Нетрудно убедиться, что пересечение групповых подфункторов --- групповой подфунктор,
  прообраз группового подфунктора относительно гомоморфизма --- групповой подфунктор.

  \begin{definition}
    Групповой подфунктор $ H $ функторa $ G $ называется нормальным
    (соответственно, центральным), если $ ~\forall ~A \in \SAlg ~H(A) $ --- нормальная
    (соответственно, центральная) подгруппа в $ G(A) $.
  \end{definition}

  \begin{definition}
    Пусть $ G $ --- аффинная групповая суперсхема. $ H $ --- замкнутая аффинная
    групповая суперподсхема, если $ H $ --- групповой подфунктор $ G $, который
    замкнут, если рассматривать $ H $ как подфунктор аффинной суперсхемы $ G $.
  \end{definition}

\end{subsection}


\begin{subsection}{Дуальность категорий аффинных групповых суперсхем и супералгебр Хопфа}
  Пусть $ G $ --- групповой $\K$-функтор, $ A, B \in \SAlg, ~u \in \HomSAlg(A, B) $,
  Групповая структура на $ G(A) $ определяет морфизмы $\K$-функторов
  (для каждого функтора коммутативная диаграмма из определения морфизма функторов):
  \begin{trivlist}
    \item умножение $ \mm_G: G \x G \to G \ (\mm_G (A) ~\text{--- умножение в группе } G(A)) $,
      \begin{equation}
         \begin{diagram}
          \node{G(A) \x G(A)}
            \arrow[2]{e,t}{\mm_G(A)}
            \arrow{s,l}{G(u) \x G(u)}
          \node[2]{G(A)}
            \arrow{s,r}{G(u)} \\
          \node{G(B) \x G(B)}
            \arrow[2]{e,t}{f(A)}
          \node[2]{G(B)}
        \end{diagram}
      \end{equation}

    \item единица $ \mu_G: \SSp\K \to G \ (\mu_G (A): f \mapsto 1_{G(A)} ~\text{для} ~f\in (\SSp\K)(A)) $,
      \begin{equation}
         \begin{diagram}
          \node{(\SSp\K)(A)}
            \arrow[2]{e,t}{\mu_G(A)}
            \arrow{s,l}{(\SSp\K)(u)}
          \node[2]{G(A)}
            \arrow{s,r}{(\SSp\K)(u)} \\
          \node{(\SSp\K)(B)}
            \arrow[2]{e,t}{\mu_G(A)}
          \node[2]{G(B)}
        \end{diagram}
      \end{equation}

    \item обратная функция $ \mi_G: G \to G \ (\mi_G(A): g \mapsto g^{-1} ~\text{для} ~g \in G(A)) $
      \begin{equation}
         \begin{diagram}
          \node{G(A)}
            \arrow[2]{e,t}{\mi_G(A)}
            \arrow{s,l}{G(u)}
          \node[2]{G(A)}
            \arrow{s,r}{G(u)} \\
          \node{G(B)}
            \arrow[2]{e,t}{\mi_G(A)}
          \node[2]{G(B)}
        \end{diagram}
      \end{equation}

  \end{trivlist}

  Пусть $ G $ --- аффинная групповая суперсхема. Согласно следствию~\ref{duality}
  каждому из этих морфизмов единственным образом советствует свой коморфизм.
  \begin{align*}
    \text{коумножение} & \quad \mcm_G = \mm_G^*: \K[G] \to \K[G] \o \K[G],\\
    \text{коединица} & \quad \mcu_G = \mu_G^*: \K[G] \to \K,\\
    \text{антипод} & \quad \mci_G = \mi_G^*: \K[G] \to \K[G],
  \end{align*}

  Из аксиом групповой структуры следуют аксиомы коумножения, коединицы и антипода.
  Ниже эти аксиомы записаны в виде коммутативных диаграмм.
  Ассоциативность умножения $ g_1(g_2 g_3) = (g_1 g_2) g_3 $
  переходит в коассоциативность коумножения:
  \begin{equation}\label{coassoc}
    \begin{diagram}
      \node{\K[G]}
        \arrow[2]{e,t}{\mcm}
        \arrow{s,l}{\mcm}
      \node[2]{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{s,r}{id \o \mcm}\\
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow[2]{e,t}{\mcm \o 1}
      \node[2]{\K[G] \o \K[G] \o \K[G]}
    \end{diagram}
  \end{equation}
  %
  Аксиома единицы $ eg = ge = g $ переходит в аксиому коединицы:
  \begin{equation}\label{counit}
    \begin{diagram}
      \node{\K \o \K[G]}
        \arrow{e,=}
        \arrow{s,r}{id \o id}
      \node{\K[G]}
        \arrow{s,r}{\mcm \o id}
        \arrow{e,=}
      \node{\K[G] \o \K}
        \arrow{s,r}{id \o id} \\
      \node{\K \o \K[G]}
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{w,t}{\mcu \o 1}
        \arrow{e,t}{1 \o \mcu}
      \node{\K[G] \o \K}
    \end{diagram}
  \end{equation}
  %
  Аксиома обратного элемента $ g g^{-1} = g^{-1} g = e $ переходит в аксиому антипода:
  \begin{equation}\label{antipode}
    \begin{diagram}
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{e,t}{\mci \o id}
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{se,r}{\mm} \\
      \node{\K[G]}
        \arrow{n,l}{\mcm}
        \arrow{e,t}{\mcu}
        \arrow{s,l}{\mcm}
      \node{\K}
        \arrow{e,t}{\mu}
      \node{\K[G]}\\
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{e,t}{id \o \mci}
      \node{\K[G] \o \K[G]}
        \arrow{ne,r}{\mm}
    \end{diagram}
  \end{equation}

  Следуя Свидлеру, будем писать $ \mcm(c) = \sum c_1 \o c_2 $ 
  (подробнее о коструктурах и соответствующих обозначениях будет рассказано ниже).
  Тогда вышеуказанные аксиомы записываются в виде:
  \begin{align*}
    (\mcm \o id) \circ \mcm = \mcm \circ (id \o \mcm) & \qquad
    \sum c_{11} \o c_{12} \o c_2 = \sum c_1 \o c_{21} \o c_{22} =: \sum c_1 \o c_2 \o c_3,
  \end{align*}
  \begin{align*}
    (\mcu \o id) \circ \mcm = id = (id \o \mcu) \circ \mcm & \qquad
    c = \sum \mcm(c_1) c_2 = \sum c_1 \mcm(c_2),
  \end{align*}
  \begin{align*}
    \mm \circ (id \o \mci) \circ \mcm = \eta \circ \mcu = \mm \circ (\mci \o id) \circ \mcm & \qquad
    \mcu (c) = \sum c_1 \mci(c_2) = \sum \mci(c_1) c_2,
  \end{align*}

  где $ \eta $ --- единица $ \K[G] $, $ \mm $ --- умножение в $ \K[G] \o \K[G] $.

  \begin{definition}
    Супералгебра $ С $ вместе с коумножением, коединицей и антиподом,
    удовлетворяющими аксиомам~\ref{coassoc},~\ref{counit},~\ref{antipode}
    называется супералгеброй Хопфа.
  \end{definition}

  Таким образом, имеем дуальность категорий аффинных групповых суперсхем
  и супералгебр Хопфа.

  \begin{definition}
    Пусть $ С $ --- супералгебра Хопфа. Суперидеал $ I $ называется суперидеалом Хопфа,
    если $ \mcm (I) \subseteq C \o I + I \o C, ~I \subseteq \M = \ker\mcu, ~\mci(I) \subseteq I $.
  \end{definition}

  Аналогично топологии, определенной на аффинной суперсхеме
  в пункте~\ref{closed subfunctors}, на аффинной групповой суперсхеме
  топология определяется замкнутыми подфункторами $ V(I) $, соответствующими
  супеидеалам Хопфа.
  
\end{subsection}

\begin{subsection}{Суперкоалгебры и суперкомодули}
  Для простоты изложения материала супералгебры Хопфа были определены как
  объекты, дуальные аффинным групповым суперсхемам. Можно было сначала
  определить супералгебры Хопфа как, изначально приняв аксиомы
  ~\ref{coassoc},~\ref{counit},~\ref{antipode}. В этом разделе все-таки будут
  приведены некоторые стандартные понятия. Подробное изложение для случая
  обычных, неградуированных систем, можно найти в~\cite{sweedler}.

  Суперпространство, наделенное коумножением и коединицей с соответствующими
  аксиомами называется \defn{суперкоалгеброй} (соответственно, \defn{коалгеброй},
  если рассматривать неградуированные алгебры).
  \begin{definition}
    Суперкоалгебра $ С $ называется кокоммутативной, если
    $$ \mcm_C (c) = \sum c_1 \o c_2 = \sgn{c_1}{c_2} c_2 \o c_1. $$
  \end{definition}

  Супералгебра, которая в то же время
  является и суперкоалгеброй, называется \defn{супербиалгеброй}. Таким образом,
  супералгебра Хопфа --- супербиалгебра с антиподом.
  %
  \begin{definition}
    $ V $ называется правым суперкомодулем над суперкоалгеброй $ С $, если задано
    линейное отображение $ \mca: V \to V \o C $, называемое кодействием
    суперкоалгебры $ С $ на $ V $, которое сохраняет градуировку и
    для которого коммутативны следующие диаграммы коммутативны:

    \begin{equation}
      \begin{diagram}
        \node{C}
          \arrow[2]{e,t}{\mca}
          \arrow{s,l}{\mca}
        \node[2]{V \o C}
          \arrow{s,r}{\mca \o id} \\
        \node{V \o C}
          \arrow[2]{e,t}{id \o \mcm}
        \node[2]{V \o C \o C}
      \end{diagram}
      %
      \begin{diagram}
        \node{V \o C}
          \arrow[2]{e,t}{id \o \mcu}
        \node[2]{V \o \K} \\
        \node{V}
          \arrow{n,l}{\mca}
          \arrow{nee,b,<>}{\simeq}
      \end{diagram}      
    \end{equation}
  \end{definition}
  %
  Любая суперкоалгебра может быть наделена структурой суперкомодуля над собой,
  тогда кодействием является коумножение.
  %
  Пусть $ V, W $ --- (правые) суперкомодули над
  суперкоалгебрами $ C $ и $ B $ соответственно. Тензорное произведение
  $ C \o B $ наделяется структурой суперкоалгебры по правилу
  $ \mcm_{C \o B} (c) = (c \o b) = \sum \sgn{b_1}{c_2} (c_1 \o b_1) \o (c_2 \o b_2) $,
  где $ \mcm_C (c) = \sum c_1 \o c_2, ~\mcm_B (b) = \sum b_1 \o b_2 $.
  Более того, суперпространство $ V \o W $ будет $ C \o B $-суперкомодулем
  относительно кодействия $ \mca_{v \o W } (v \o w) =
  \sum \sgn{w_1}{c_2} (v_1 \o w_1) \o (c_2 \o b_2) $, где
  $ \mca_V (v) = \sum v_1 \o c_2, ~\mca_W (w) = \sum w_1 \o b_2 $.

  Если $ \p: C \to C' $ --- гомоморфизм суперкоалгебр, то произвольный
  $ C $-суперкомодуль будет и $ C' $-суперкомодулем относительно
  кодействия $ (id \o \p)_{\mca_V} $. Если $ C $ --- супербиалгебра, то
  отображение $ \mm: C \o C \to C $, индуцированное умножением,
  является гомоморфизмом суперкоалгебр. В частности, если
  $ V, W $ --- левые $С$-суперкомодули, то мы получаем диагональное
  кодействие $ (id \o \mm)_{\mca_{V \o W}} $ супербиалгебры $ C $ на $ V \o W $.
  Более того $ V \o W $ и $ W \o V $ изоморфны как $C$-суперкомодули относительно
  изоморфизма перестановки $ t: v \o w \mapsto \sgn{v}{w} w \o v, ~v \in V, ~w \in W $.

\end{subsection}